\documentclass[slidestop, compress, mathserif, containsverbatim, xcolor=dvipsnames]{beamer}

%tema
% moze se pronaci mnogo tema, pogledati na interentu
\usetheme{Antibes}
\usecolortheme[named=Maroon]{structure}
\usecolortheme{beaver}

% zbog srpskog
\usepackage[serbian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

% za matematiku
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% slovo dj
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}

\title{Површна одбрана технократије ВИ}

\author[Милош Ђурић]{Милош Ђурић\\{\small презентација семинарског}\\{\small Рачунарство и друштво}}
\institute{Математички факултет \\ Универзитет у Београду}
\date{21.08.2021.}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\section{Садржај}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Увод, или човек наспрам ВИ
		\item О технократији
		\item Технократија ВИ
		\item Проблеми технократије ВИ
		\item Етичка разматрања
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Увод}
\begin{frame}{Увод, или човек наспрам ВИ}
	\begin{itemize}
		\item Један, два, много!
		\item Решавање комплексних стратешких проблема.
		\item ВИ и игре -- го, шах и Старкрафт.
		\item Политика као веома тешка стратешка игра.
		\item Експеримент ВИ економиста.
		\item Власт преузима ВИ!
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Решавање комплексних и стратешких проблема}
	Вештачка интелигенција је показала као боља од човека за решавање проблема који подразумевају анализу велике количине података и разматрање великог броја могућих поступака и исхода.
\end{frame}
\begin{frame}{Политика као веома тешка стратешка игра}
	Политика подразумева доношење одлука без потпуног разумевања њихових последица и тражење баланса између краткотрајних и дугорочних последица.
\end{frame}
\begin{frame}{Експеримент ВИ економиста}
	У експерименту ВИ економиста коришћена је техника машинског учења са подршком. У симулацији економског система, агенти покушавају да пронађу најбољу пореску политику, како би надоместили неједнакост у примањима и елиминисали све могуће злоупотребе.
\end{frame}

\section{Технократија}
\begin{frame} {Технократија}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{minipage}[b]{0.69\textwidth}
        \includegraphics[scale=0.25]{./technocrat.jpg}
    \end{minipage}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{О технократији}
	\begin{itemize}
		\item Експертска власт.
		\item Епистократија и меритократија.
		\item Ефикасност, рационалност, оптималност.
		\item Ограничене способности и приватни интереси.
		\item Кризне ситуације.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Експертска власт}
	Технократија је облик друштвеног уређења у коме власт држе технократе. Технократе су експерти са специфичним знањима, обично из области природних наука и технологије.
\end{frame}
\begin{frame}{Ефикасност, рационалност, оптималност}
	Основни аргумент у корист технократије је да је такав облик власт ефикаснији, да се одлуке доносе рационално и да су такве одлуке оптималне.
	
	Поред тока, користи се аргумент су људи несавршени, али да су неки мање несавршени. Према томе, технократе би имале веће способности у областима за које су специјализоване и мање би се водиле личним интересима.
	
	Технократије начешће ничу у кризним ситуацијама када је потреба за ефикасношћу, рационалношћу и оптималношћу најочигледнија.
\end{frame}
\begin{frame}{Проблеми технократије}
	\begin{itemize}
		\item И технократе су људи.
		\item Ирационалност, пристрасност и дискриминација.
		\item Легитимност и учешће грађана.
		\item Недостатак јавне расправе. Друштвене вредности.
		\item Децентрализованост и распршено знање.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{И технократе су људи}
	Тако дефинисана технократија би подразумевала давање привилегија одређеним друштвеним слојевима.
	
	Припадници привилегованих друштвених слојева би оптимизовали своје одлуке тако да користе пре свега друштвеним слојевима којим припадају. За друштво у целости, таква пристрасност представља ирационалност и води ка дискриминацији.
\end{frame}
\begin{frame}{Легитимност и учешће грађана}
	Грађани неће сматрати власт легитимном, ако се њихово мишљење не узима у обзир и ако не могу да одлучују о својој будућности.
	
	Технократе нису експерти за морал и не могу самостално да дефинишу друштвене вредности и смер у коме ће се развијати друштво.
\end{frame}
\begin{frame}{Децентрализованост и распршено знање}
	Ни једна група људи не може имати толико знање и разумевање, колико сваки појединац има о својим пословима и проблемима.
\end{frame}

\section{Технократија ВИ}
\begin{frame} {Технократија ВИ}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{minipage}[b]{0.69\textwidth}
			\includegraphics[scale=0.23]{./ai_mechanoid.jpg}
		\end{minipage}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Технократија ВИ}
	\begin{itemize}
		\item Шта ако у технократији власт дамо ВИ експерту?
		\item Одлуке се морају доносити у складу са основним друштвеним вредностима.
		\item Такве одлуке морају бити и спроведене.
		\item ВИ је боља од човека у решавању комплексних друштвених и макроекономских проблема.
		\item МКО као аналогија.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{ВИ експерт}
	Обзиром да је установљено да ВИ има одређене особине које је чине бољом од људи, зашто не би узели ВИ за технократу експерта?
	
	Да би таква технократија имала смисла, ВИ мора да доноси и спроводи одлуке у складу са основним друштвеним вредностима и мора бити боља од човека у решавању комплексних друштвених и макроекономских проблема.
\end{frame}
\begin{frame}{МКО као аналогија}
	Људи су открили кутију непознатог порекла и назвали је МКО. На улазу прима проблем са условима и ограничењима, а на излазу даје решење. Након опсежног тестирања, установљено је да кутија ради исправно и да су њена решења оптимална. Нажалост, упркос великом труду и бројним покушајима, принципи рада МКО нису откривени. Да ли би МКО требало користити за решавање практичних проблема?
	
	Премда су разлике између МКО и ВИ очигледне, постоје сличности које нам дозвољавају да правимо паралеле и користимо МКО као аналогију.
\end{frame}
\begin{frame}{Проблеми технократије ВИ}
	\begin{itemize}
		\item Човек -- политичка животиња.
		\item Проблем легитимности.
		\item Машине, морал и благостање.
		\item Транспарентност и проблем разумљивости.
		\item Питање одговорности.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Етичка разматрања}
\begin{frame}{Етичка разматрања}
	\begin{itemize}
		\item Етика врлине и ВИ.
		\item Кантијанизам и ВИ.
		\item Сличности са културолошким релативизмом.
		\item Утилитаризам поступка и ВИ.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Етика врлине и ВИ}
	Ако посматрамо ВИ као МКО која увек доноси исправне одлуке, тада је власт такве ВИ у складу са етиком врлине.
\end{frame}
\begin{frame}{Кантијанизам и ВИ}
	Ако имамо морална правила која су универзална за све, тада ВИ као МКО, која по дефиницији исправно поступа, ће поступати исправно по правилима и биће у складу са Кантовом етиком.
	
	Такође, ако постоје уневерзална правила и ВИ научи да поступа у складу са тим правилима, тада ће ВИ бити у складу са Кантовом етиком.
\end{frame}
\begin{frame}{Сличности са културолошким релативизмом}
	Ако ВИ изводи морална правила из података конкретног друштва, тада таква правила не морају бити универзална и њене одлуке не морају бити увек исправне, па таква ВИ не мора бити у складу са етиком врлине и Кантовом етиком.
	
	Међутим, таква ВИ је у складу са културним релативизмом, јер принципе по којим поступа дефинише конкретно друштво.
\end{frame}
\begin{frame}{Утилитаризам поступка и ВИ}
	Ако ВИ оптимизује своје одлуке, тако да максимизује добробит свих укључених страна, тада је власт ВИ у складу са теоријом корисног деловања.
\end{frame}

\section{Закључак}
\begin{frame}{Закључак}
	Уколико се обезбеде контролни и сигурносни механизми, и ако се систем дизајнира тако да људи одређују основне вредности и смер развоја друштва, технократија ВИ би могла представљати алтернативу постојећим друштвеним уређењима.
\end{frame}

\section{Литература}
\begin{frame}{Литература}
	\begin{itemize}
		\item Henrik Skaug Sætra, А shallow defence of a technocracy of artificial intelligence: Examining the political harms of algorithmic governance in the domain of government, Technology in Society, Volume 62, 2020, 101283, ISSN 0160-791X, https://doi.org/10.1016/j.techsoc.2020.101283.
		\item Michael Jay Quinn. Ethics for the information age. Pearson, 2017. 
	\end{itemize}
\end{frame}

%\section{Примери, слике, итд...}
%
%\begin{frame}{Мотивација}
%	\begin{block}{Наслов}
%		Израчунати производ два полинома -- $p(x)\cdot q(x)$.
%    \end{block}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[shrink]{Представљење полинома}
%\begin{itemize}[<+->]
%	\item Представљање вредности полинома у $n$ различитих тачака:
%          $$P(t_{n-1}) = v_{n-1}$$
%          $$\ldots$$
%          $$P(t_1) = v_1$$
%          $$P(t_0) = v_0$$
%    \item {\bf Предност:} \\
%          Ефикасно множење два полинома -- \structure{$O(n)$ операција}. \\
%          $$[P*Q](t_{2n-1}) = P(t_{2n-1})*Q(t_{2n-1})$$ \\
%          $$\ldots$$
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}
%\begin{figure}[h!]
%    \centering
%    \begin{minipage}[b]{0.69\textwidth}
%        \includegraphics[scale=0.5]{./slike/funkcija_mase.png}
%    \end{minipage}
%\end{figure}
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}
%	....
%\end{frame}
%
%\section{Закључак, литература}
%
%
%\begin{frame}{Наслов}
%	....
%
%\end{frame}

\end{document}